佔領79天 控罪日期跨兩年

佔領79天 控罪日期跨兩年

要聞

朱耀明、戴耀廷及陳健民與2013年3月發表讓愛與和平佔領中環信念書。

【本報訊】港大法律系副教授戴耀廷2013年1月拋出以佔領中環爭取真普選，一石激起千重浪。至同年3月底，戴聯同牧師朱耀明及中大社會學系副教授陳健民，發表讓愛與和平佔領中環信念書。此即翌年79日佔領運動的前奏，亦是三子被指串謀作出公眾妨擾的開端，而控罪日期橫跨兩年，直至三子宣佈到警署自首為止。

曾踢保獲釋

在佔領爆發前，佔中秘書處舉行了商討日、電子公投、預演佔中等活動。2014年8月31日全國人大常委會通過8.31決議，學聯及學民思潮發起罷課抗議。9月26日晚逾百學生衝入政總公民廣場，警方拘捕74人，雙學發起集會要求釋放學生。
28日凌晨，戴耀廷宣佈佔領中環正式啟動，當日下午逾萬市民在添美道集會及衝出夏慤道馬路，警方施放87枚催淚彈驅散不果，反引致佔領擴散至銅鑼灣和旺角。
佔領行動持續至2014年12月15日，警方才完成清場。不過三子12月2日已宣佈會就干犯《公安條例》自首，翌日65人到警署自首，包括邵家臻，但無人立即被捕。2015年初警方預約拘捕三子在內的數十人，但被捕者均踢保獲釋。
■記者勞東來